　　你好，我是王新栋。

　　如果你是一个第三方软件开发者，在实现用户登录的逻辑时，除了可以让用户新注册一个账号再登录外，还可以接入微信、微博等平台，让用户使用自己的微信、微博账号去登录。同时，如果你的应用下面又有多个子应用，还可以让用户只登录一次就能访问所有的子应用，来提升用户体验。

　　这就是联合登录和单点登录了。再继续深究，它们其实都是 OpenID Connect（简称 OIDC）的应用场景的实现。那 OIDC 又是什么呢？

　　今天，我们就来学习下 OIDC 和 OAuth 2.0 的关系，以及如何用 OAuth 2.0 来实现一个 OIDC 用户身份认证协议。

## OIDC 是什么？

　　OIDC 其实就是一种用户身份认证的开放标准。使用微信账号登录极客时间的场景，就是这种开放标准的实践。

　　说到这里，你可能要发问了：“不对呀，使用微信登录第三方 App 用的不是 OAuth 2.0 开放协议吗，怎么又扯上 OIDC 了呢？”

　　没错，用微信登录某第三方软件，确实使用的是 OAuth 2.0。但 OAuth2.0 是一种授权协议，而不是身份认证协议。OIDC 才是身份认证协议，而且是基于 OAuth 2.0 来执行用户身份认证的互通协议。更概括地说，OIDC 就是直接基于 OAuth 2.0 构建的身份认证框架协议。

　　换种表述方式，**OIDC= 授权协议 + 身份认证**，是 OAuth 2.0 的超集。为方便理解，我们可以把 OAuth 2.0 理解为面粉，把 OIDC 理解为面包。这下，你是不是就理解它们的关系了？因此，我们说“第三方 App 使用微信登录用到了 OAuth 2.0”没有错，说“使用到了 OIDC”更没有错。

　　考虑到单点登录、联合登录，都遵循的是 OIDC 的标准流程，因此今天我们就讲讲如何利用 OAuth2.0 来实现一个 OIDC，“高屋建瓴” 地去看问题。掌握了这一点，我们再去做单点登录、联合登录的场景，以及其他更多关于身份认证的场景，就都不再是问题了。

## OIDC 和 OAuth 2.0 的角色对应关系

　　说到“如何利用 OAuth 2.0 来构建 OIDC 这样的认证协议”，我们可以想到一个切入点，这个切入点就是 OAuth 2.0 的四种角色。

　　OAuth 2.0 的授权码许可流程的运转，需要资源拥有者、第三方软件、授权服务、受保护资源这 4 个角色间的顺畅通信、配合才能够完成。如果我们要想在 OAuth 2.0 的授权码许可类型的基础上，来构建 OIDC 的话，这 4 个角色仍然要继续发挥 “它们的价值”。那么，这 4 个角色又是怎么对应到 OIDC 中的参与方的呢？

　　那么，我们就先想想一个关于身份认证的协议框架，应该有什么角色。你可能已经想出来了，它需要一个登录第三方软件的最终用户、一个第三方软件，以及一个认证服务来为这个用户提供身份证明的验证判断。

　　没错，这就是 OIDC 的三个主要角色了。在 OIDC 的官方标准框架中，这三个角色的名字是：

　　EU（End User），代表最终用户。

　　RP（Relying Party），代表认证服务的依赖方，就是上面我提到的第三方软件。

　　OP（OpenID Provider），代表提供身份认证服务方。

　　EU、RP 和 OP 这三个角色对于 OIDC 非常重要，我后面也会时常使用简称来描述，希望你能先记住。

　　现在很多 App 都接入了微信登录，那么微信登录就是一个大的身份认证服务（OP）。一旦我们有了微信账号，就可以登录所有接入了微信登录体系的 App（RP），这就是我们常说的联合登录。

　　现在，我们就借助极客时间的例子，来看一下 OAuth 2.0 的 4 个角色和 OIDC 的 3 个角色之间的对应关系：

　　![](assets/8f794280f949862af3ebdc61d69c5fe9-20220724223206-vzr9al1.png)

　　图1 OAuth 2.0和OIDC的角色对应关系

## OIDC 和 OAuth 2.0 的关键区别

　　看到这张角色对应关系图，你是不是有点 “恍然大悟” 的感觉：要实现一个 OIDC 协议，不就是直接实现一个 OAuth 2.0 协议吗。没错，我在这一讲的开始也说了，OIDC 就是基于 OAuth 2.0 来实现的一个身份认证协议框架。

　　我再继续给你画一张 OIDC 的通信流程图，你就更清楚 OIDC 和 OAuth 2.0 的关系了：

　　![](assets/23ce63497f6734dbc6dc9c5b6399c54b-20220724223206-opb2sn5.png)

　　图2 基于授权码流程的OIDC通信流程

　　可以发现，一个基于授权码流程的 OIDC 协议流程，跟 OAuth 2.0 中的授权码许可的流程几乎完全一致，唯一的区别就是多返回了一个 **ID_TOKEN**，我们称之为 **ID 令牌**。这个令牌是身份认证的关键。所以，接下来我就着重和你讲一下这个令牌，而不再细讲 OIDC 的整个流程。

### OIDC 中的 ID 令牌生成和解析方法

　　在图 2 的 OIDC 通信流程的第 6 步，我们可以看到 ID 令牌（ID_TOKEN）和访问令牌（ACCESS_TOKEN）是一起返回的。关于为什么要同时返回两个令牌，我后面再和你分析。我们先把焦点放在 ID 令牌上。

　　我们知道，访问令牌不需要被第三方软件解析，因为它对第三方软件来说是不透明的。但 ID 令牌需要能够被第三方软件解析出来，因为第三方软件需要获取 ID 令牌里面的内容，来处理用户的登录态逻辑。

　　那 **ID 令牌的内容是什么呢**？

　　首先，ID 令牌是一个 JWT 格式的令牌。你可以到[第 4 讲]中复习下 JWT 的相关内容。这里需要强调的是，虽然 JWT 令牌是一种自包含信息体的令牌，为将其作为 ID 令牌带来了方便性，但是因为 ID 令牌需要能够标识出用户、失效时间等属性来达到身份认证的目的，所以要将其作为 OIDC 的 ID 令牌时，下面这 5 个 JWT 声明参数也是必须要有的。

　　iss，令牌的颁发者，其值就是身份认证服务（OP）的 URL。

　　sub，令牌的主题，其值是一个能够代表最终用户（EU）的全局唯一标识符。

　　aud，令牌的目标受众，其值是三方软件（RP）的 app_id。

　　exp，令牌的到期时间戳，所有的 ID 令牌都会有一个过期时间。

　　iat，颁发令牌的时间戳。

　　生成 ID 令牌这部分的示例代码如下：
```java
　　String id_token=genrateIdToken(appId,user);
　　private String genrateIdToken(String appId,String user){
　　    String sharedTokenSecret="hellooauthhellooauthhellooauthhellooauth";
　　    Key key = new SecretKeySpec(sharedTokenSecret.getBytes(),
　　            SignatureAlgorithm.HS256.getJcaName());
　　  
       Map<String, Object> headerMap = new HashMap<>();
　　    headerMap.put("typ", "JWT");
　　    headerMap.put("alg", "HS256");

　　    Map<String, Object> payloadMap = new HashMap<>();
　　    payloadMap.put("iss", "http://localhost:8081/");
　　    payloadMap.put("sub", user);
　　    payloadMap.put("aud", appId);
　　    payloadMap.put("exp", 1584105790703L);
　　    payloadMap.put("iat", 1584105948372L);
　　    return Jwts.builder().setHeaderParams(headerMap).setClaims(payloadMap).signWith(key,SignatureAlgorithm.HS256).compact();
　　}
```
　　接下来，我们再看看**处理用户登录状态的逻辑是如何处理的**。

　　你可以先试想一下，如果 “不跟 OIDC 扯上关系”，也就是 “单纯” 构建一个用户身份认证登录系统，我们是不是得保存用户登录的会话关系。一般的做法是，要么放在远程服务器上，要么写进浏览器的 cookie 中，同时为会话 ID 设置一个过期时间。

　　但是，当我们有了一个 JWT 这样的结构化信息体的时候，尤其是包含了令牌的主题和过期时间后，不就是有了一个“天然”的会话关系信息么。

　　所以，依靠 JWT 格式的 ID 令牌，就足以让我们解决身份认证后的登录态问题。这也就是为什么在 OIDC 协议里面要返回 ID 令牌的原因，**ID 令牌才是 OIDC 作为身份认证协议的关键所在**。

　　那么有了 ID 令牌后，第三方软件应该如何解析它呢？接下来，我们看一段解析 ID 令牌的具体代码，如下：
```java
　　private Map<String,String> parseJwt(String jwt){
　　        String sharedTokenSecret="hellooauthhellooauthhellooauthhellooauth";
　　        Key key = new SecretKeySpec(sharedTokenSecret.getBytes(),
　　                SignatureAlgorithm.HS256.getJcaName());

　　        Map<String,String> map = new HashMap<String, String>();
　　        Jws<Claims> claimsJws = Jwts.parserBuilder().setSigningKey(key).build().parseClaimsJws(jwt);
　　        Claims body = claimsJws.getBody();
　　        map.put("sub",body.getSubject());
　　        map.put("aud",body.getAudience());
　　        map.put("iss",body.getIssuer());
　　        map.put("exp",String.valueOf(body.getExpiration().getTime()));
　　        map.put("iat",String.valueOf(body.getIssuedAt().getTime()));
　　        return map;
　　    }
```
　　需要特别指出的是，第三方软件解析并验证 ID 令牌的合法性之后，不需要将整个 JWT 信息保存下来，只需保留 JWT 中的 PAYLOAD（数据体）部分就可以了。因为正是这部分内容，包含了身份认证所需要的用户唯一标识等信息。

　　另外，在验证 JWT 合法性的时候，因为 ID 令牌本身已经被身份认证服务（OP）的密钥签名过，所以关键的一点是合法性校验时需要做签名校验。具体的加密方法和校验方法，你可以回顾下[第 4 讲]。

　　这样当第三方软件（RP）拿到 ID 令牌之后，就已经获得了处理身份认证标识动作的信息，也就是拿到了那个能够唯一标识最终用户（EU）的 ID 值，比如 3521。

### 用访问令牌获取 ID 令牌之外的信息

　　但是，为了提升第三方软件对用户的友好性，在页面上显示 “您好，3521” 肯定不如显示 “您好，小明同学”的体验好。这里的 “小明同学”，恰恰就是用户的昵称。

　　那如何来获取“小明同学”这个昵称呢。这也很简单，就是**通过返回的访问令牌 access_token 来重新发送一次请求**。当然，这个流程我们现在也已经很熟悉了，它属于 OAuth 2.0 标准流程中的请求受保护资源服务的流程。

　　这也就是为什么在 OIDC 协议里面，既给我们返回 ID 令牌又返回访问令牌的原因了。在保证用户身份认证功能的前提下，如果想获取更多的用户信息，就再通过访问令牌获取。在 OIDC 框架里，这部分内容叫做创建 UserInfo 端点和获取 UserInfo 信息。

　　这样看下来，细粒度地去看 OIDC 的流程就是：**生成 ID 令牌 -> 创建 UserInfo 端点 -> 解析 ID 令牌 -> 记录登录状态 -> 获取 UserInfo**。

　　好了，利用 OAuth 2.0 实现一个 OIDC 框架的工作，我们就做完了。你可以到[GitHub](https://github.com/xindongbook/oauth2-code/tree/master/src/com/oauth/ch09)上查看这些流程的完整代码。现在，我再来和你小结下。

　　用 OAuth 2.0 实现 OIDC 的最关键的方法是：在原有 OAuth 2.0 流程的基础上增加 ID 令牌和 UserInfo 端点，以保障 OIDC 中的第三方软件能够记录用户状态和获取用户详情的功能。

　　因为第三方软件可以通过解析 ID 令牌的关键用户标识信息来记录用户状态，同时可以通过 Userinfo 端点来获取更详细的用户信息。有了用户态和用户信息，也就理所当然地实现了一个身份认证。

　　接下来，我们就具体看看如何实现单点登录（Single Sign On，SSO）。

## 单点登录

　　一个用户 G 要登录第三方软件 A，A 有三个子应用，域名分别是 a1.com、a2.com、a3.com。如果 A 想要为用户提供更流畅的登录体验，让用户 G 登录了 a1.com 之后也能顺利登录其他两个域名，就可以创建一个身份认证服务，来支持 a1.com、a2.com 和 a3.com 的登录。

　　这就是我们说的单点登录，“一次登录，畅通所有”。

　　那么，可以使用 OIDC 协议标准来实现这样的单点登录吗？我只能说 “太可以了”。如下图所示，只需要让第三方软件（RP）重复我们 OIDC 的通信流程就可以了。

　　![](assets/7bf3cb13a5174f2068c916a4d1ef2748-20220724223206-thabrv9.png)

　　图3 单点登录的通信流程

　　你看，单点登录就是 OIDC 的一种具体应用方式，只要掌握了 OIDC 框架的原理，实现单点登录就不在话下了。关于单点登录的具体实现，在 GitHub 上搜索“通过 OIDC 来实现单点登录”，你就可以看到很多相关的开源内容。

## 总结

　　在一些较大的、已经具备身份认证服务的平台上，你可能并没有发现 OIDC 的描述，但大可不必纠结。有时候，我们可能会困惑于，到底是先有 OIDC 这样的标准，还是先有类似微信登录这样的身份认证实现方式呢？

　　其实，要理解这层先后关系，我们可以拿设计模式来举例。当你想设计一个较为松耦合、可扩展的系统时，即使没有接触过设计模式，通过不断地尝试修改后，也会得出一个逐渐符合了设计模式那样“味道”的代码架构思路。理解 OIDC 解决身份认证问题的思路，也是同样的道理。

　　今天，我们在 OAuth2.0 的基础上实现了一个 OIDC 的流程，我希望你能记住以下两点。

　　**OAuth 2.0 不是一个身份认证协议**，请一定要记住这点。身份认证强调的是“谁的问题”，而 OAuth2.0 强调的是授权，是“可不可以”的问题。但是，我们可以在 OAuth2.0 的基础上，通过增加 ID 令牌来获取用户的唯一标识，从而就能够去实现一个身份认证协议。

　　有些 App 不想非常麻烦地自己设计一套注册和登录认证流程，就会寻求统一的解决方案，然后势必会出现一个平台来收揽所有类似的认证登录场景。我们再反过来理解也是成立的。如果有个拥有海量用户的、大流量的访问平台，来**提供一套统一的登录认证服务**，让其他第三方应用来对接，不就可以解决一个用户使用同一个账号来登录众多第三方 App 的问题了吗？而 OIDC，就是这样的登录认证场景的开放解决方案。

　　说到这里，你是不是对 OIDC 理解得更透彻了呢？好了，让我们看看今天我为了大家留了什么思考题吧。

## 思考题

　　如果你自己通过 OAuth 2.0 来实现一个类似 OIDC 的身份认证协议，你觉得需要注意哪些事项呢？

　　欢迎你在留言区分享你的观点，也欢迎你把今天的内容分享给其他朋友，我们一起交流。
